中企明年恐有86億美元債券違約

〔財經頻道／綜合報導〕中國去年掀起企業債違約潮，今年成長速度甚至更快，7月時至少有144億元人民幣（約新台幣653.7億元）在岸人民幣債券違約，創下4個月新高。《彭博》指出，到2020年會換成離岸的美元債券出現違約潮，高達86億美元（約新台幣2669.1億元），且這些債券恐怕因高殖利率會吸引投資人接手，將引起惡性雪球效應。

據報導，中國「麻煩最大」的幾家公司，如億達中國控股、天津物產集團、北大方正集團、泛海控股發行的美元公司債中，近40%於明年到期，約達86億美元。

陷阱在於，在現金銀行低利率時期下，這些殖利率高達15%的公司債頗有吸引力，但摩根士丹利亞洲信貸策略主管Kelvin Pang指出，中國高殖利率公司債的違約風險往往比國外企業高，一部份原因是到期日較短，約僅2.5年。

香港固定收益投資公司SC Lowy執行長Michel Lowy便說，這恐怕會引起惡性雪球效應，一旦違約，資金就會從這些高殖利率公司債流出，從而推高殖利率，又使企業難以再融資，接下來違約機率又更大。他建議若要投資，必須看準現金流強健的公司。

騰訊和高瓴資本的資產管理公司高騰國際固定收益經理Wonnie Chu則說，這些有違約壓力的公司還有1個麻煩，就是它們的債券是在2017年全球景氣同步擴張的「甜蜜點」發行的，利用了當時優異的融資條件，但潮水退了之後，它們都缺乏強大的基本面。她預測，許多投資人已看到問題，會避免衝擊。

這也確實有跡象佐證，摩根士丹利的數據顯示，亞洲高收益信貸基金（主要由中國發行人組成）8月出現3%資金流出，同時專注在「投資級」（investment-grade）的亞洲基金流入近1%。

今日應該有咩行動?